\section{Funzioni hash crittografiche}
Una funzione hash crittografica e' una funzione che, dato in input un messaggio, restituisce un output di dimensione fissa.
\section{Proprieta' delle funzioni hash crittografiche}
\begin{enumerate}
	\item H puo' essere applicata a blocchi di dimensioni qualsiasi
	\item H(m) ha dimensione fissa \textit{l}
	\item H(m) e' facile da calcolare
	\item \textit{one way}: dato un blocco $ d $ di lunghezza \textit{l}, e' difficile trovare m tale che $ H(m)  = d $
	\item \textit{weak collision resistance}: Dato m e' difficile trovare un m' tale che H(m) = H(m')
	\item \textit{strong collision resistance}:  E' difficile trovare delle coppie (m, m') tali che H(m) = H(m')
	
m\end{enumerate}
Le prime 3 proprieta' sono  ovvie dato che si tratta di funzioni hash, mentre le successive 2 sono necessarie per garantire l'autenticita' della firma digitale. \\Se ad esempio la 5 non valesse, allora un attaccante potrebbe sostituire il messaggio m originale con una variante fraudolenta m'. \\Se la 4 non valrebbe allora l'attaccante potrebbe decifrare il messaggio direttamente da H(M).
\\ Nota che $ 6 \rightarrow 5 \rightarrow 4 $
\section{Schema di Merkle-Dangard}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/merke_dangard_scheme}
	\caption{Schema di Merkle-Dangard}
	\label{fig:merkedangardscheme}
\end{figure}

Per realizzare lo schema di Merkle-Dangard sono necessari i seguenti elementi:
\begin{itemize}
	\item vettore iniziale di m bit $ CV_0 $
	\item funzione di compressione $ f: \{0,1\}^{b+m} \rightarrow \{0,1\}^m $
	\item L'input viene spezzato in sottovettori di lunghezza fissata $ b > m $ (per questo f viene chiamata funzione di compressione)
	\item $ CV_i = f(CV_{i-1}, Y_{i-1}) $
	\item H(m) = $ CV_L $
\end{itemize}
\section{Attacco del compleanno}
\begin{itemize}
	\item Crea $ 2^{m/2} $ varianti del messaggio autentico
	\item Crea $ 2^{m/2} $ varianti del messaggio fraudolento
	\item Trova una coppia fra i due insiemi $ m, m' $ tali che $ H(m) = H(m') $ ed m e' un messaggio autentico ed m' fraudolento
	\item Fa firmare M ad A e rimpiazza M con M'
	\item Il messaggio viene riconosciuto dato che $ H(M) = H(M') $
\end{itemize}
\section{MAC}
Invece di usare una funzione hash \textit{H(m)} si usa un \textit{Message Authentication Code (MAC)}, ovvero si aggiunge al messaggio $ C_K(M) $ ed il ricevente verifica l'autenticita' controllando che $ C_K(M) = C_K(M')$. Questo sistema e' piu' efficace delle funzioni one way hash poiche' l'attacante non conosce la chiave quindi non puo' usare l'attacco del compleanno.
Anche se assomiglia alla cifratura con chiave condivisa, non e' richiesta l'invertibilita' quindi la cifratura e' molto piu' efficiente